**Poisson分布**（法語：，英語：），译名有**-{泊松}-分布**、**-{普阿松}-分布**、**-{帕松}-分佈**、**-{布瓦松}-分佈**、**-{布阿松}-分佈**、**-{波以松}-分佈**、**卜氏分配**等，又稱帕松小數法則（Poisson
law of small
numbers），是一種[統計與](../Page/統計.md "wikilink")[概率學裡常見到的](../Page/概率.md "wikilink")[離散機率分佈](../Page/机率分布.md "wikilink")，由[法國](../Page/法國.md "wikilink")[數學家](../Page/數學家.md "wikilink")[西莫恩·德尼·泊松](../Page/西莫恩·丹尼·泊松.md "wikilink")（Siméon-Denis
Poisson）在1838年時發表。

泊松分布适合于描述单位时间内随机事件发生的次数的概率分布。如某一服务设施在一定时间内受到的服务请求的次数，[电话](../Page/电话.md "wikilink")[交换机接到呼叫的次数](../Page/交换机.md "wikilink")、汽车站台的候客人数、机器出现的故障数、[自然灾害发生的次数](../Page/自然灾害.md "wikilink")、DNA序列的变异数、放射性原子核的衰变数、[雷射的光子數分布等等](../Page/雷射.md "wikilink")。

泊松分布的[概率質量函数为](../Page/概率質量函数.md "wikilink")：

\[P(X=k)=\frac{e^{-\lambda}\lambda^k}{k!}\]

泊松分布的参数λ是单位时间（或单位面积）内随机事件的平均发生率。

## 记号

若\(X\)服从参数为\(\lambda\)的泊松分布，记为\(X \sim \pi(\lambda)\)，或记为\(X \sim P(\lambda)\).

## 性质

1、服从泊松分布的[随机变量](../Page/随机变量.md "wikilink")，其[数学期望与](../Page/期望值.md "wikilink")[方差相等](../Page/方差.md "wikilink")，同为参数λ：E(X)=V(X)=λ

2、兩個獨立且服从泊松分布的[随机变量](../Page/随机变量.md "wikilink")，其和仍然服从泊松分布。更精確地說，若X \~
Poisson(λ1)且Y \~ Poisson(λ2)，則X+Y \~Poisson(λ1+λ2)。

3、其[矩母函数为](../Page/矩母函数.md "wikilink")：

\[M_X(t)=E[e^{tX}]=\sum_{x=0}^\infty e^{tx}\frac{e^{-\lambda}\lambda^x}{x!}=e^{-\lambda}\sum_{x=0}^\infty\frac{({e^t}\lambda)^x}{x!}=e^{{\lambda}(e^t-1)}\]

## 推導

期望值：(倒數第三至第二是使用[泰勒展開式](../Page/泰勒级数.md "wikilink"))

\(\begin{align}
\Epsilon(X) & =\textstyle \sum_{i=0}^\infty \displaystyle i P(X = i) \\
& = \textstyle \sum_{i=1}^\infty \displaystyle i {e^{-\lambda} \lambda^i \over i!} \\
& = \lambda e^{-\lambda} \textstyle \sum_{i=1}^\infty \displaystyle {\lambda^{i-1} \over (i-1)!} \\
& = \lambda e^{-\lambda} \textstyle \sum_{i=0}^\infty \displaystyle {\lambda^i \over i!} \\
& = \lambda e^{-\lambda} e^{\lambda} \\
& = \lambda
\end{align}\)

\(\begin{align}
\Epsilon(X^2) & =\textstyle \sum_{i=0}^\infty \displaystyle i^2 P(X = i) \\
& = \textstyle \sum_{i=1}^\infty \displaystyle i^2 {e^{-\lambda} \lambda^i \over i!}\\
& = \lambda e^{-\lambda} \textstyle \sum_{i=1}^\infty \displaystyle {i \lambda^{i-1} \over (i-1)!}\\
& = \lambda e^{-\lambda} \textstyle \sum_{i=1}^\infty \displaystyle {1 \over (i-1)!} {d \over d \lambda}(\lambda ^ i)\\
& = \lambda e^ {- \lambda}{d \over d \lambda}[\textstyle \sum_{i=1}^\infty \displaystyle {\lambda^i \over (i-1)!}]\\
& = \lambda e^ {- \lambda}{d \over d \lambda}[\lambda \textstyle \sum_{i=1}^\infty \displaystyle {\lambda^{i-1} \over (i-1)!}]\\
& = \lambda e^ {- \lambda}{d \over d \lambda} (\lambda e^{\lambda}) = \lambda e^ {- \lambda} (e^ {\lambda} + \lambda e ^{\lambda}) = \lambda + \lambda^2
\end{align}\)

我們可以得到：\(Var(X) = (\lambda + \lambda ^2) - \lambda ^2 = \lambda\)

如同性質：\(E(X) = Var(X) = \lambda\)、\(\sigma x = \sqrt{\lambda}\){{-}}

## 泊松分布的来源（泊松小数定律）

在[二项分布的](../Page/二项分布.md "wikilink")[伯努利试验中](../Page/伯努利试验.md "wikilink")，如果试验次数n很大，二项分布的概率p很小，且乘积λ=''
np''比较适中，则事件出现的次数的概率可以用泊松分布来逼近。事实上，二项分布可以看作泊松分布在离散時間上的对应物。

证明如下。首先，回顾*e*的定义：

\[\lim_{n\to\infty}\left(1-{\lambda \over n}\right)^n=e^{-\lambda},\]

二项分布的定义：

\[P(X=k)={n \choose k} p^k (1-p)^{n-k}\]。

如果令\(p = \lambda/n\), \(n\)趋于无穷时\(P\)的极限：

\[\begin{align}

\lim_{n\to\infty} P(X=k)&=\lim_{n\to\infty}{n \choose k} p^k (1-p)^{n-k} \\
 &=\lim_{n\to\infty}{n! \over (n-k)!k!} \left({\lambda \over n}\right)^k \left(1-{\lambda\over n}\right)^{n-k}\\
&=\lim_{n\to\infty}
\underbrace{\left[\frac{n!}{n^k\left(n-k\right)!}\right]}_F
\left(\frac{\lambda^k}{k!}\right)
\underbrace{\left(1-\frac{\lambda}{n}\right)^n}_{\to\exp\left(-\lambda\right)}
\underbrace{\left(1-\frac{\lambda}{n}\right)^{-k}}_{\to 1} \\
&= \lim_{n\to\infty}
\underbrace{\left[ \left(1-\frac{1}{n}\right)\left(1-\frac{2}{n}\right) \ldots \left(1-\frac{k-1}{n}\right)  \right]}_{\to 1}
\left(\frac{\lambda^k}{k!}\right)
\underbrace{\left(1-\frac{\lambda}{n}\right)^n}_{\to\exp\left(-\lambda\right)}
\underbrace{\left(1-\frac{\lambda}{n}\right)^{-k}}_{\to 1}      \\
&= \left(\frac{\lambda^k}{k!}\right)\exp\left(-\lambda\right)
\end{align}\]

## 極大似真估計（MLE）

给定*n*个样本值*k*<sub>*i*</sub>，希望得到从中推测出总体的泊松分布参数*λ*的估计。为计算[最大似然估计值](../Page/最大似然估计.md "wikilink")，列出对数似然函数：

\[\begin{align}
L(\lambda) & = \ln \prod_{i=1}^n f(k_i \mid \lambda) \\
& = \sum_{i=1}^n \ln\!\left(\frac{e^{-\lambda}\lambda^{k_i}}{k_i!}\right) \\
& = -n\lambda + \left(\sum_{i=1}^n k_i\right) \ln(\lambda) - \sum_{i=1}^n \ln(k_i!). \end{align}\]

\[\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\lambda} L(\lambda) = 0
\iff -n + \left(\sum_{i=1}^n k_i\right) \frac{1}{\lambda} = 0. \!\]

解得*λ*从而得到一个[驻点](../Page/驻点.md "wikilink")（stationary point）：

\[\widehat{\lambda}_\mathrm{MLE}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n k_i. \!\]

检查函数*L*的二阶导数，发现对所有的*λ*与k<sub>i</sub>大于零的情况二阶导数都为负。因此求得的驻点是对数似然函数*L*的极大值点：

\[\frac{\partial^2 L}{\partial \lambda^2} =  \sum_{i=1}^n -\lambda^{-2} k_i\]

## 例子

对某公共汽车站的客流做调查，统计了某天上午10:30到11:47来到候车的乘客情况。假定来到候车的乘客各批（每批可以是1人也可以是多人）是互相独立发生的。观察每20秒区间来到候车的乘客批次，共观察77分钟\*3=231次，共得到230个观察记录。其中来到0批、1批、2批、3批、4批及4批以上的观察记录分别是100次、81次、34次、9次、6次。使用极大似真估计（MLE），得到\(\lambda\)的估计为（81\*1+34\*2+9\*3+6\*4）/231=0.8658。

## 生成泊松分布的随机变量

一个用来生成随机泊松分布的数字（伪随机数抽样）的简单算法，已经由[高德纳给出](../Page/高德纳.md "wikilink")（见下文参考）：

**`algorithm`**` `*`poisson``   ``random``   ``number``
 ``(Knuth)`*`:`
`    `**`init`**`:`
`         `**`Let`**` L ← `*`e`*<sup>`−λ`</sup>`, k ← 0 and p ← 1.`
`    `**`do`**`:`
`         k ← k + 1.`
`         Generate uniform random number u in [0,1] and `**`let`**` p ← p×u.`
`    `**`while`**` p > L.`
`    `**`return`**` k − 1.`

尽管简单，但复杂度是线性的，在返回的值*k*，平均是λ。还有许多其他算法来克服这一点。有些人由Ahrens和Dieter给出，请参阅下面的参考资料。同样，对于较大的λ值，e<sup>-λ</sup>可能导致数值稳定性问题。对于较大λ值的一种解决方案是[拒绝采样](../Page/拒绝采样.md "wikilink")，另一种是采用泊松分布的高斯近似。

对于很小的λ值，逆变换取样简单而且高效，每个样本只需要一个均匀随机数u。直到有超过*u*的样本，才需要检查累积概率。

**`algorithm`**` `*`Poisson``   ``generator``   ``based``   ``upon``
 ``the``   ``inversion``   ``by``   ``sequential``
 ``search`*`:`\[1\]
`    `**`init`**`:`
`         `**`Let`**` x ← 0, p ← `*`e`*<sup>`−λ`</sup>`, s ← p.`
`         Generate uniform random number u in [0,1].`
`    `**`do`**`:`
`         x ← x + 1.`
`         p ← p * λ / x.`
`         s ← s + p.`
`    `**`while`**` u > s.`
`    `**`return`**` x.`

## 参见

  - [泊松过程](../Page/泊松过程.md "wikilink")
  - [概率论](../Page/概率论.md "wikilink")
  - [泊松回归](../Page/泊松回归.md "wikilink")

## 注释

## 参考文献

  -
  -
  -
  -
  -
[Category:离散分布](../Category/离散分布.md "wikilink")
[Category:阶乘与二项式主题](../Category/阶乘与二项式主题.md "wikilink")

1.  `Luc``   ``Devroye,``   `*`Non-Uniform``   ``Random``   ``Variate``
     ``Generation`*`（Springer-Verlag,``   ``New``   ``York,``
     ``1986）,``   ``chapter``   ``10,``   ``page``   ``505``
     `<http://luc.devroye.org/rnbookindex.html>